Shell Script - Manipulando Arquivos

Shell em computação é uma interface de usuário para acessar os serviços de um sistema operacional.

cd: change directory, muda diretório
cd /: abre o diretório raiz do sistema
cd ~: abre o diretório do usuário logado
cd ..: voltar diretório
ls: lista o conteúdo
ls -l: lista o conteúdo em coluna detalhada
ls -a: lista o conteúdo até os arquivos ocultos
ls -s: lista o conteúdo com tamanho alocado de cada arquivo, em bloco
touch: usado para criar arquivos vazios ou alterar data e hora do arquivo
touch file1.txt file2.txt: criar múltiplos arquivos
touch -a file.txt: altera hora de acesso
touch -m file.txt: altera hora da modificação
touch -c file.txt: altera hora de acesso sem criar um novo arquivo
touch -t CCYYMMDDhhmm.ss file.txt: definir hora específica de acesso e modificação usando touch
CCYY: ano
MM: mês
DD: dia
hhmm: hora:min
ss: segundos

cat: concatenate: cria, une e exibe arquivos
cat arq1 > arq2: redireciona a saída > para arq2
mv nome1 nome2: move arquivos e diretórios e renomeia estes também
mv -i: confirme antes de substituir
mv -n: sem substituição
mv -b: substituindo pelo backup
mv -u: substitua se o arquivo de destino for antigo ou não existir
cp: permite copiar arquivos ou diretórios para outro local
cp -i: com confirmação
cp -v: mostra saída de cópia
cp -r: cópia de diretório
cp -l: cria hard links em vez de copiar os arquivos
cp -s: cria links simbólicos em vez de copiar os arquivos
cp -u: copia apenas quando o arquivo de origem for mais novo que o arquivo de destino ou quando o destino não existir
mkdir dir: cria diretórios
rm nome: remove arquivo
rm -f nome: remove os arquivos sem perguntar
find nome: procurar arquivos
find ./ -type f -name "o": ./ pasta aula -type f file -name o letra o
find ./ -type d -name "a": todas as pastas com a nas pasta atual
find -name ".*": arquivos ocultos
diff: comparar diferença entre arquivos
rmdir dir: remover diretório vazio
rm -rf dir: remover diretório não vazio

env: trabalhando com variáveis de ambiente
Ex variáveis:
PS1: Prompt da linha de comandos
HOME: Diretório "/home" de um usuário
PATH: Lista de diretórios vasculhados quando um comando é executado

var=valor: cria variável
echo $var: printa a variável
export var: exportar para variável de ambiente
env: exibe todas as variáveis de ambiente